\section{Fazit und Ausblick}
Im ersten Teil der Arbeit wurde die gesetzliche Lage bzgl. der elektronischen Rechtsverkehr vorgestellt. Danach wurde die aktuelle Situation in einer Anwaltskanzlei beschrieben und die sich durch die gesetzliche Änderungen ergebenen neuen Anforderungen - vor allem im Bezug auf Datensicherheit und Integrität - aufgezeigt. Anschließend wurden diese Anforderungen auf technische Ebene überführt und verschiedene Algorithmen und Konzepte beschrieben, welche zur Lösung genutzt werden könnten. In den folgenden Kapiteln wurden verschiedene Lösungsansätze präsentiert und insbesondere auf die geplante Umsetzung des beA näher eingegangen.

   
- fraglich ob notwendig
- kann arbeit erleichtern
- strenger zeitplan
- kostet erstmal
- kurzfristig schwierig umzusetzen, mehr kosten, langfristig bestimmt nützlich
-anwälte benutzen kanzleisoftware die funktioniert, eventuell mehr features kann
- von technischer ebene umsetzbar, die technischen algorithmen existieren, allerdings infrastruktur aufzusetzen ist schwierig, benötigt eingewöhnungszeit. für kleine kanzleien lohnt sich die umstellung vielleicht nicht. Problematik dass mitarbeiter das nicht nutzen können. anwalt arbeit übernehmen muss, die vorher vom sekretäriat getragen wurde .Bei den anwälten eventuelle große umstellung im arbeitsablauf. Zwar werden oft schon elektronische akten benutzt, allerding meistens auch papier akte. fraglich ob das bea viel bringt wenn der andere kommunilkation mit mandanten extern geregelt werden muss. Müsste eventuell auch das bieten. 
-  